山洞內獲補給報平安 為潛水脫險作準備 泰少足隊學戴面具呼吸

2018年07月05日

山洞內獲補給報平安 為潛水脫險作準備
泰少足隊學戴面具呼吸

■軍方昨公開少年在山洞內最新片段。美聯社

被困水浸山洞11天的泰國清萊少年足球隊與教練，在與外界接觸後放下心頭大石，加上得到補給，由昨天發佈的影片可見，12名足球小將與教練精神奕奕報平安，昨天更開始學習潛水，為脫困做準備。但當局強調安全至上，撤離要以「無風險」為目標，在預計暴雨日內將至的情況下，是否採用潛水方案未有定論。

雖然當局仍在評估最佳的營救方法，但被困少年未有坐以待救，昨天開始練習戴着潛水面具呼吸的訣竅。不過，負責統籌營救行動的清萊府府尹納榮薩（Narongsak Osatanakorn）指，他們尚未下水練習。

待環境合適或分批撤走

納榮薩指，即使最終決定落實採用潛水方式讓他們撤離洞穴，都必定會以安全為大前提，會因應各人本身健康情況做安排，專家會每天逐一評估各人的情況，只有在環境及天氣等條件肯定合適的情況下，並且所有人是百分百準備好，才會行動，因此13人大有可能會分批甚至分日撤走。

納榮薩說「要把少年視如己出」，因此安全至上。「我們必須有100%信心，孩子們不會有危險，才會展開撤離行動。」總理巴育亦說：「我們想盡快撤走13人，但我不講明日期。」而當前的要務則是鍛煉他們的體力和意志，尤其是他們全都不會潛水，甚至有人是不諳水性，面臨「未學游先學潛」的大挑戰。專家亦密切監察水位和大雨警報。當局亦日以繼夜不斷泵出淹浸山洞的水，截至前晚已泵出1.2億公升。

另外，當局昨天再次嘗試將光纖線路引入洞穴，令被困的少年和教練可以跟個多星期未見的家人通話。海軍潛水員前日首次嘗試引線，惟相關器材在水中損毀，但糧水、藥物和救援物資則陸續送達，醫護、輔導員和海軍海豹部隊成員亦前去相伴。

擬光纖引入洞以便通話

12名11歲至16歲的少年是清萊一間學校的足球隊成員，他們在25歲的教練帶領下，上月23日到清萊府美塞有名的地下山洞「睡美人洞」探險，因暴雨水淹，滯留在山洞內較高位置，直到本周一，潛水員終在距離出口兩公里、深入地下1,000米的位置找到他們。
泰國海軍昨早在facebook發佈兩個影片，可見一名潛水員為部份少年療傷，一邊跟他們說笑，一邊在他們腿和腳部的小傷口塗上抗菌的藥水；片中可見另一些少年蓋着錫箔保暖氈在睡覺。

另一段影片是前晚拍攝，12名少年中的11人，逐一以傳統泰式合十方式對鏡頭打招呼，接着介紹自己的外號，不忘加句「我很好」，向大家報平安。一旁的潛水員逗少年說，將會有漂亮的護士姐姐照料他們。到影片尾聲，一名小將靦腆地說，大家輪流自我介紹時漏了他，惹得夥伴們笑起來。

長約1分鐘的影片在歡樂的氣氛中結束，但在洞外守候的一名母親，看着影片卻紅了眼睛，伸出手指頭輕碰兒子的影像，含着淚憐愛地說「他瘦了……」。

美聯社/法新社/路透社

下一則
【泰洞救少足】少足隊員洞中過生日 媽媽留言打氣：就快可以出來

【泰洞救少足】少足隊員洞中過生日媽媽留言打氣：就快可以出來

【泰洞救少足】苦等救援專家：好睇心理質素

少年生日蛋糕 仍留雪櫃

或留心理陰影 宜坦誠溝通

出事睡美人洞 或變景點吸客

智利礦工教路：保持樂觀

屌,仲要拉埋光纖,真係比佢地上連登開你問我答咩

因為佢地嘅心理健康都會影響佢地出唔出到黎？

其實入面全黑，冇所為

又可以拍一套戲

睇下張圖先啦

其實如果拉到光纖，咁走佬啲通道有無可能做到照明
起碼唔係全黑會無咁驚先